% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[../main]{subfiles}


\begin{document}

\def\D{\mathcal{D}}
\def\DD{\bm{\D}}
\def\U{\mathcal{U}}
\def\eq{{\rm eq}}
\def\Ueq{\U^\eq}
\def\L{\mathcal{L}}
\def\orbita{\mathcal{O}}
\def\Aut{\operatorname{Aut}}
\def\tc{\mid}
\def\tp{\operatorname{tp}}
\def\<{\langle}
\def\>{\rangle}
\def\b{\bm{b}}

\def\restricted#1{\,\mathord{\upharpoonright}{{\scriptstyle #1}}}
\def\equivalentover#1{\mathrel{\equiv_{ #1 }}}

%% NON FORKING
\def\nonforkSymbol{%
\mathbin{\raise1.8ex%
\rlap{\kern0.6ex\rule{0.6ex}{0.1ex}}%
\rlap{\kern1.1ex\rule{0.1ex}{1.9ex}}\raise-0.3ex\hbox{$\smile$}}}
\def\defaultnonforkmodel{M}
\def\nonfork{\nonforkSymbol}
\renewcommand{\nonfork}[1][\defaultnonforkmodel]{%
\mathrel{\nonforkSymbol_{#1}}}
\section{Relazione eredi-coeredi}
\label{sec:org75839ee}
Si utilizza la \href{20250612143636-notazione_teoria_dei_modelli.org}{Notazione della TEORIA DEI MODELLI}

Sia \(\L\) un \href{20250130162057-linguaggio_del_prim_ordine.org}{linguaggio}, \(T\) una \href{20250130114950-teoria_del_prim_ordine.org}{teoria} \href{20250131123151-teoria_completa.org}{completa} senza \href{20250131122945-modello_di_un_insieme_di_formule.org}{modelli} finiti e \(\U\) un \href{20250617095548-modello_lambda_saturo.org}{modello saturo} di \href{20241213101756-cardinalita.org}{cardinalità} \href{20250211123155-cardinale_limite_forte.org}{inaccessibile} \(\kappa>\card{\L}+ \omega\). \(\U\) è un \href{20250617102733-modello_mostro.org}{modello mostro}.

Sia \(M\preceq \U\) un \href{20250131103035-struttura_del_prim_ordine.org}{modello}.

\begin{definizione}
Siano \(a \in \mathcal{U}^{x}\), \(b \in \mathcal{U}^{z}\). \(a\) è \uline{indipendente da \(b\)} su \(M\), e si scrive
\begin{equation*}
a \nonfork b
\end{equation*}
se il \href{20250212164424-tipo_teoria_dei_modelli.org}{tipo} \href{20250212164424-tipo_teoria_dei_modelli.org}{\(\tp(a/M,b)\)} è \href{20250212164424-tipo_teoria_dei_modelli.org}{finitamente soddisfacibile in \(M\)}\footnote{Questa definizione è propria del \href{20250617102733-modello_mostro.org}{Modello MOSTRO}}.
\end{definizione}
\begin{oss}
LSASE:
\begin{enumerate}
\item \(a\nonfork b\);
\item per ogni \(\varphi(x;z) \in \mathcal{L}(M)\)
\begin{equation*}
\varphi(a;b) \IMPLICA \varphi(m;b)\text{ per qualche }m \in M^{x};
\end{equation*}
\item \(a\) appartiene alla \href{20250103144944-chiusura_topologica.org}{chiusura (topologica)} di \(M^{x}\) nella \href{20250617102733-modello_mostro.org}{\((M,b)\)-topologia di \(\U^{x}\)}.
\end{enumerate}
\end{oss}
\begin{oss}
Si definisce il tipo
\begin{equation*}
x\nonfork  b =
\set{\lnot \varphi(x,b) \mid
\varphi(x;z) \in \mathcal{L}(M),\,%
\varphi(M^{x},b)= \emptyset}
\end{equation*}
\href{20250212164424-tipo_teoria_dei_modelli.org}{soddisfatto} da tutti i seguenti elementi:
\begin{equation*}
a\vDash x\nonfork  b \IFF a\nonfork  b.
\end{equation*}

Invece \(a \nonfork z\) non è un tipo. Vedi Remark~14.7 e Esercizio~14.13 di .
\end{oss}
\begin{lem}
Valgono le seguenti proprietà.
\begin{enumerate}
\item Se \(a\nonfork  b\) allora \(fa\nonfork  fb\) per ogni \href{20251020151126-insieme_degli_automorfismi_di_una_struttura_del_prim_ordine.org}{\(f \in \operatorname{Aut}(\mathcal{U}/M)\)}. \hfill(invarianza)
\item \(a\nonfork b\) sse \(a_{0}\nonfork b_{0}\) per ogni \(a_{0} \subseteq a\), \(b_{0} \subseteq b\) sottotuple finite.
\hfill(carattere finito)
\item Se \(a\nonfork  b, c\) e \(c\nonfork  b\) allora \(a,c\nonfork  b\).
\hfill(transitività)
\item Se \(a\nonfork b\), per ogni \(c\) esiste \(a'\equivalentover{M,b}a\) e \(a'\nonfork b,c\).
\hfill(\emph{coheir extension})
\item Se \(a\nonfork b_{1},b_{2}\) e \(b_{1} \equivalentover{M} b_{2}\) allora \(b_{1}\equivalentover{M,a}b_{2}\).
\hfill(\emph{non-splitting})
\end{enumerate}
\label{lem:propfork}
\end{lem}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item Se \(a \nonfork[A] b\) allora \(fa \nonfork[A] fb\) per ogni \(f \in \Aut(\U/A)\).

\emph{dim}.
Sia \(\varphi(x;z) \in \L(A)\) tale che \(\U \vDash \varphi(fa,fb)\);
allora \(\U \vDash \varphi(a;b)\) poiché \(f\) automorfismo.

Dunque, per ipotesi, \(\varphi(\U^{x}; b)\cap A^{x} \neq \emptyset\) e pertanto
\begin{equation*}
 \varphi(\U^{x}; fb) \cap A^{x}\neq \emptyset
\end{equation*}
poiché \(\varphi(\U^{x}; fb) = f[\varphi(\U^{x};b)]\) in quanto \(f \in \Aut(\U/A)\); quindi
\begin{equation*}
 \varphi(\U^{x}; fb) \cap A^{x}
 = f[\varphi(\U^{x};b)] \cap A^{x}
  = \varphi(\U^{x};b) \cap A^{x} \neq \emptyset.
\end{equation*}

\item \(a \nonfork[A] b\) sse \(a_{0} \nonfork[A] b_{0}\) per ogni \(a_{0} \subseteq a\), \(b_{0} \subseteq b\) finiti.

\emph{dim}.
(\(\Rightarrow\)):
Sia \(\varphi(x_{0};z_{0}) \in \L(A)\) tale che \(\U \vDash \varphi(a_{0};b_{0})\)
(con \(\card{x_{0}} = \card{a_{0}}, \card{z_{0}} = \card{b_{0}}\)).
Inoltre, \(\varphi(x_{0},z_{0}) = \varphi(x;z)\),
con \(\card{x} = \card{a}\) e \(\card{z} = \card{b}\), e pertanto
\begin{equation*}
 \U\vDash \varphi(a;b).
\end{equation*}
Per ipotesi, quindi, \(\varphi(\U^{x}; b)\cap A^{x} \neq \emptyset\) e dunque anche \(\varphi(\U^{x}; b_{0})\cap A^{x} \neq \emptyset\).
Proiettando un elemento di \(\varphi(\U^{x}; b_{0})\cap A^{x}\) in \(A^{x_{0}}\) si ottiene che
\(\varphi(\U^{x_{0}};b_{0}) \cap A^{x_{0}} \neq \emptyset\).

(\(\Leftarrow\)):
Sia \(\varphi(x;z) \in \L(A)\) tale che \(\U\vDash \varphi(a;b)\).

Siano \(a_{0} \subseteq a\), \(b_{0} \subseteq b\) le sottostringhe finite che compaiono in \(\varphi(a;b)\),
sicché si abbia
\begin{equation*}
 \U\vDash\varphi(a_{0},b_{0}).
\end{equation*}
Allora, per ipotesi, \(\varphi(\U^{x_{0}};b_{0})\cap A^{x_{0}} \neq \emptyset\).
Dunque \(\varphi(\U^{x_{0}};b)\cap A^{x_{0}} \neq \emptyset\).

In particolare, sia \(v_{0} \in A^{x_{0}}\) tale che \(\U\vDash \varphi(v_{0};b)\).
È possibile estendere naturalmente \(v_{0}\) ad un elemento \(v \in A^{x}\) tale che \(\U\vDash\varphi(v;b)\) e pertanto
\begin{equation*}
 \varphi(\U^{x};b)\cap A^{x} \neq \emptyset.
\end{equation*}

\item Se \(a \nonfork[A] c,b\) e \(c \nonfork[A] b\) allora \(a,c \nonfork[A] b\).

\emph{dim}.
Con (\emph{i}) si indica l'ipotesi \(a \nonfork[A] c,b\); con (\emph{ii}) l'ipotesi \(c \nonfork[A] b\).

Sia \(\varphi(x;y;z) \in \L(A)\) tale che \(\vDash \varphi(a;c;b)\).
Allora per (\emph{i}) si ha che
\begin{equation*}
 \varphi(\U^{x};c;b) \cap A^{x} \neq \emptyset
\end{equation*}
e quindi esiste \(a' \in A^{x}\) tale che \(\vDash \varphi(a';c;b)\).
Inoltre \(\varphi(a';y;z) \in \L(A)\).

Per (\emph{ii}) si ha quindi che
\begin{equation*}
 \varphi(a'; \U^{y}; b) \cap A^{y}\neq \emptyset
\end{equation*}
e dunque esiste \(c' \in \mathcal{A}^{y}\) tale che \(\vDash \varphi(a';c';b)\).

Pertanto \(\varphi(\U^{x};\U^{y};b)\cap A^{x;y}\neq \emptyset\) (ne è rappresentante \((a',c')\)) e quindi \(a,c \nonfork[A] b\).

\item Se \(a \nonfork[A] b\) allora esiste \(a' \equivalentover{A,b} a\) tale che \(a' \nonfork[A] b,c\)

\emph{dim}.
Per ipotesi \(\tp(a/A,b)\) è finitamente soddisfacibile in \(A\), allora (Prop.~14.3) esiste \(p(x)\) tipo globale finitamente soddisfacibile in \(A\) che lo estende.

 Allora un qualsiasi \(a'\vDash p(x)\restricted{A,b,c}\) soddisfa la tesi.
Tale \(a'\) esiste poiché \(p(x)\restricted{A,b,c}\) è un tipo piccolo.

\(a'\) soddisfa la tesi poiché \(\tp(a/A,b) \subseteq p(x)\restricted{A,b,c}\) e dunque \(a' \equivalentover{A,b} a\) ed inoltre, se \(\varphi(x;y;z) \in \L(A)\) è tale che
\begin{equation*}
 \U\vDash \varphi(a',b,c)
\end{equation*}
allora per completezza di \(p\) si ha
\(\varphi(x;b;c) \in p(x) \cap \L(M,b,c)  = p(x)\restricted{A,b,c}\):
per finita soddisfacibilità di \(p(x)\restricted{A,b,c}\) in \(A\) segue che \(\varphi(\U^{x};b;c) \cap A^{x} \neq \emptyset\) (e quindi \(a' \nonfork[A] b,c\)).

\item Se \(a \nonfork[A] b_{1},b_{2}\) e \(b_{1} \equivalentover{A} b_{2}\) allora \(b_{1} \equivalentover{A,a} b_{2}\).

\emph{dim}.
Sia \(p(x)\) tipo globale finitamente soddisfacibile in \(A\) che estende \(\tp(a/A,b_{1},b_{2})\).

Allora per ogni \(c \vDash p(x) \restricted{A,b_{1},b_{2}}\) si ha \(b_{1}\equivalentover{A,c} b_{2}\).

Infatti, sia \(\varphi(x;y) \in \L(A)\) tale che \(\varphi(c;b_{1})\) (ovvero \(\varphi(c;y) \in \tp(b_{1}/A,c)\)). Siccome \(\varphi(x;b_{1}) \in p(x)\)\footnote{Se per assurdo \(\varphi(x;b_{1}) \notin p(x)\) allora \(\lnot\varphi(x;b_{1}) \in p(x)\) (poiché \(p\) tipo completo) e pertanto \(\lnot\varphi(x;b_{1}) \in p(x) \restricted{A,b_{1},b_{2}}\). Quindi vale \(\varphi(c;b_{1})\) e \(\lnot\varphi(c;b_{1})\). Assurdo.} allora \(\varphi(x;b_{2}) \in p(x)\).

Se per assurdo \(\varphi(x;b_{2}) \notin p(x)\) allora \(\lnot\varphi(x;b_{2}) \in p(x)\). Per finita soddisfacibilità di \(p(x)\) in \(A\), esiste \(d \in A\) tale che
\begin{equation*}
 \varphi(d;b_{1}) \land \lnot\varphi(d,b_{2}).
\end{equation*}
Assurdo poiché \(b_{1} \equivalentover{A} b_{2}\).

Pertanto, dato che \(\varphi(x;b_{2}) \in p(x)\) allora \(\varphi(x;b_{2}) \in p(x) \restricted{A,b_{1},b_{2}}\) e dunque \(\varphi(c;b_{2})\) ovvero \(\varphi(c;y) \in \tp(b_{2}/A,c)\). Per simmetria quindi \(b_{1}\equivalentover{A,c} b_{2}\).

In particolare, se \(a \nonfork[A] b_{1},b_{2}\) allora \(a\vDash p(x)\restricted{A,b_{1},b_{2}} \supseteq \tp(a/A,b_{1},b_{2})\).\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{document}
