% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[../main]{subfiles}

\usepackage[hyperref]{biblatex}
\date{}
\title{}
\begin{document}

\section{Omologia singolare relativa per scheletri di CW-complessi}
\label{sec:org83cb022}
Sia \(R\) un \href{20241219112842-pid.org}{PID} fissato.

\begin{oss}
Sia \(X\) un \href{20260205161432-cw_complesso.org}{CW-complesso}, con scheletri \(X_{j}\). Allora il \href{20250129183516-quoziente_di_una_coppia_topologica_buona.org}{quoziente} di contrazione ad un punto:
\begin{equation*}
X_{j+1}/X_{j} \cong \bigvee_{\alpha} \mathds{S}_{\alpha}^{j+1}
\end{equation*}
è omeomorfo all'\href{20250128132743-prodotto_wedge_di_spazi_topologici_puntati.org}{unione ad un punto delle sfere} \href{20250115150754-sfera_n_dimensionale.org}{\(j+1\)-dimensionali}. L'\href{20250122154903-omologia_singolare_relativa.org}{omologia singolare relativa} di \((X_{n}, X_{n-1})\) è:
\begin{enumerate}
\item Per il \href{20260205123011-omologia_singolare_relativa_di_una_coppia_topologica_buona.org}{calcolo dell'omologia relativa di una coppia topologica buona}:
\begin{equation*}
 H_{q}(X_{n}, X_{n-1}) \cong \tilde{H}_{q}(X_{n}/X_{n-1})
\end{equation*}
dove \(\tilde{H}_{q}\) è l'omologia ridotta
\item \(\tilde{H}_{q}(X_{n}/X_{n-1}) = \tilde{H}_{q}\left(\bigvee_{\alpha} \mathds{S}_{\alpha}^{n}\right)\)
\item Per il calcolo dell'\href{20250128132743-prodotto_wedge_di_spazi_topologici_puntati.org}{omologia dell'unione al punto}, e per l'\href{20250127162702-calcolo_dell_omologia_singolare_della_sfera_e_dell_omologia_singolare_relativa_del_disco_rispetto_alla_sfera.org}{omologia delle sfere}, si ha:\footnote{Vedi ``\href{20241213095808-somma_diretta.org}{Somma Diretta di moduli}''}
\begin{equation*}
  \tilde{H}_{q}\left(\bigvee_{\alpha} \mathds{S}_{\alpha}^{n}\right) = \begin{cases}
 	0 & q\neq n\\
 	\bigoplus_{\alpha} \tilde{H}_{q}(\mathds{S}^{n}_{\alpha}) = \bigoplus_{\alpha} R \cdot [e_{\alpha}^{n}] & q=n
 \end{cases}
\end{equation*}
\end{enumerate}

Dunque \(H_{n}(X_{n}, X_{n-1}) \cong \bigoplus_{\alpha} R\cdot [e_{\alpha}^{n}]\), dove \([e_{\alpha}^{n}]\) è il generatore associato alla \(n\)-cella \(\alpha\).

Più precisamente, se
\begin{equation*}
\Phi_{\alpha}^{n} : (e^{n}_{\alpha}, \partial e^{n}_{\alpha}) \longrightarrow (X_{n}, X_{n-1})
\end{equation*}
è la \href{20260205151208-attaccamento_di_una_k_cella_a_uno_spazio_topologico.org}{mappa caratteristica}, allora questa \href{20250126191208-funtore_da_topp_a_rmod_di_omologia.org}{induce} \((\Phi_{\alpha}^{n})_{\star}\):
\begin{equation*}
(\Phi_{\alpha}^{n})_{\star} : H_{n}(e^{n}_{\alpha}; \partial e^{n}_{\alpha}) \to H_{n}(X_{n}, X_{n-1})
\end{equation*}
con \(H_{n}(e^{n}_{\alpha}; \partial e^{n}_{\alpha}) \cong R\).

Se \(c_{\alpha}^{n} : \Delta_{n} \longrightarrow e_{\alpha}^{n}\) è un \href{20250111142332-omeomorfismo.org}{omeomorfismo} (ovvero è un \href{20250122133435-simplesso_singolare.org}{simplesso singolare} dal \href{20250121122324-simplesso_standard.org}{simplesso standard}), allora \([c_{\alpha}^{n}] \in H_{n}(e^{n}_{\alpha}, \partial e^{n}_{\alpha})\), e dunque
\begin{equation*}
[e_{\alpha}^{n}] \coloneqq (\Phi_{\alpha}^{n})_{\star}[c_{\alpha}^{n}].
\end{equation*}
\end{oss}

\begin{commento}
Siccome \(c_{\alpha}^{n}\) è un omeomorfismo, allora \([c_{\alpha}^{n}]\) non è nullo, e pertanto neanche \((\Phi_{\alpha}^{n})_{\star}[c_{\alpha}^{n}]\) lo sarà. Inoltre, per costruzione, vedendo \((\Phi_{\alpha}^{n})_{\star}[c_{\alpha}^{n}]\) dentro \(\tilde{H}_{q}(\bigvee_{\alpha} \mathds{S}^{n}_{\alpha})\), questo deve stare dentro \(\tilde{H}_{q}(\mathds{S}^{n}_{\alpha}) \cong R\), e quindi lo genera.
\end{commento}
\section{Omologia singolare di CW-complessi}
\label{sec:orgd5920d8}
\begin{prop}
Sia \(X\) un CW-complesso, \(X_{n}\) il suo \(n\)-scheletro. Se \(X\) è finito dimensionale\footnote{Ovvero esiste \(N \in \N\) tale che per ogni \(m\ge N\) : \(X_{m} = 0\).}
\begin{enumerate}
\item per ogni \(q>n\): \(H_{q}(X_{n}) = 0\);
\item per ogni \(q<n\), l'inclusione \(X_{n} \hookrightarrow X\) \href{20250123115927-funtore_di_omologia_singolare.org}{induce} un \href{20241206115416-morfismi_r_moduli.org}{isomorfismo}
\begin{equation*}
 H_{q}(X_{n}) \xrightarrow{\ \cong\ } H_{q}(X);
\end{equation*}
\item per \(q=n\), l'inclusione \(X_{n} \hookrightarrow X\) \href{20250123115927-funtore_di_omologia_singolare.org}{induce} una mappa \href{20241213105600-funzione_suriettiva.org}{suriettiva}
\begin{equation*}
 H_{q}(X_{q}) \twoheadrightarrow H_{q}(X).
\end{equation*}
\end{enumerate}
\label{prop:dadim:oiniounouhjiu}
\end{prop}
\begin{oss}
Questa proposizione ci assicura che gli \(n\)-scheletri siano delle ``approssimazioni'' di \(X\).
\end{oss}
\begin{proof}
(della Proposizione~\ref{prop:dadim:oiniounouhjiu}).
Fissato \(q\), si consideri la catena di inclusioni
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
	{X_0} \& {X_1} \& \cdots \& {X_n} \& \cdots \& X
	\arrow[hook, from=1-1, to=1-2]
	\arrow[hook, from=1-2, to=1-3]
	\arrow[hook, from=1-3, to=1-4]
	\arrow[hook, from=1-4, to=1-5]
	\arrow[hook, from=1-5, to=1-6]
\end{tikzcd}
\end{equation*}
che \href{20250123115927-funtore_di_omologia_singolare.org}{induce}
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
	{H_q(X_0)} \& {H_q(X_1)} \& \cdots \& {H_q(X_n)} \& \cdots \& {H_q(X)}
	\arrow[hook, from=1-1, to=1-2]
	\arrow[hook, from=1-2, to=1-3]
	\arrow[hook, from=1-3, to=1-4]
	\arrow[hook, from=1-4, to=1-5]
	\arrow[hook, from=1-5, to=1-6]
\end{tikzcd}
\end{equation*}
\begin{itemize}
\item Per \(j\) tale che \(j\neq q, q+1\), si può considerare la \href{20250122154927-successione_esatta_di_una_coppia_topologica.org}{SEL indotta} dall'\href{20250122154903-omologia_singolare_relativa.org}{omologia relativa} di \((X_{j}, X_{j-1})\):
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
        {H_{q+1}(X_j, X_{j-1})} \& {H_{q}(X_{j-1})} \& {H_q(X_j)} \& {H_{q-1}(X_j, X_{j-1})}
        \arrow[from=1-1, to=1-2]
        \arrow[from=1-2, to=1-3]
        \arrow[from=1-3, to=1-4]
\end{tikzcd}
\end{equation*}
dove \(H_{q+1}(X_j, X_{j-1}) = H_{q}(X_j, X_{j-1}) = 0\), e \href{20250120130155-caratterizzazione_di_alcune_successioni_esatte_di_r_moduli.org}{quindi} \(H_{q}(X_{j-1}) \cong H_{q}(X_{j})\).
\item Si noti che, per \(q>0\): \(H_{q}(X_{0}) = 0\), in quanto \(X_{0}\) è un insieme discreto e finito\footnote{Questo segue direttamente da:
\begin{itemize}
\item \href{20250122154153-calcolo_dell_omologia_del_punto.org}{Calcolo dell'omologia singolare del punto}
\item \href{20250122154543-significato_geometrico_del_modulo_di_omologia_singolare_0.org}{Omologia singolare dell'unione disgiunta}
\end{itemize}}.
\end{itemize}

Dunque si ha la seguente successione esatta:
\begin{equation*}
\scalebox{0.9}{%
\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&, column sep=small]
	{H_q(X_0)} \& {H_q(X_1)} \& \cdots \& {H_q(X_{q-1})} \& {H_q(X_q)} \& {H_q(X_{q+1})} \& {H_q(X_{q+2})} \& \cdots \& {H_q(X)}
	\arrow["\cong", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\cong", from=1-2, to=1-3]
	\arrow["\cong", from=1-3, to=1-4]
	\arrow["{?}", from=1-4, to=1-5]
	\arrow["{?}", from=1-5, to=1-6]
	\arrow["\cong", from=1-6, to=1-7]
	\arrow["\cong", from=1-7, to=1-8]
	\arrow["\cong", from=1-8, to=1-9]
\end{tikzcd}%
}
\end{equation*}
che dà luogo a
\begin{enumerate}
\item \(0 = H_{q}(X_{0}) \cong \dots \cong H_{q}(X_{q-1})\);
\item \(H_{q}(X_{q+1}) \cong H_{q}(X_{q+2}) \cong \dots \cong H_{q}(X)\).
\item Considernao invece la \href{20250122154927-successione_esatta_di_una_coppia_topologica.org}{SEL indotta} dall'\href{20250122154903-omologia_singolare_relativa.org}{omologia relativa} di \((X_{q+1}, X_{j})\):
\begin{equation*}
 H_{q}(X_{q}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1}, X_{q}).
\end{equation*}
Siccome \(H_{q}(X_{q+1}, X_{q}) = 0\), \href{20250120130155-caratterizzazione_di_alcune_successioni_esatte_di_r_moduli.org}{allora} \(H_{q}(X_{q}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1})\) è suriettiva.
\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{prop}
Per ogni \(q\ge 0\):
\begin{equation*}
H_{q}(X) = H_{q}(X_{q+1})
\end{equation*}
\end{prop}
\begin{proof}
Si sfrutti la \href{20260209161309-omologia_singolare_di_cw_complessi_come_limite_diretto.org}{commutatività tra omologia e limiti diretti per i CW-complessi}:
\begin{equation*}
H_{q}(X) = \varinjlim H_{q}(X_{i})
\end{equation*}
Inoltre, per ogni \(i,j \ge q+1\) si ha che questi sono isomorfismi:
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}[ampersand replacement=\&]
	{H_q(X_i)} \&\& {H_q(X_j)} \\
	\\
	\& {H_q(X_{q+1})}
	\arrow["\cong", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["\cong"', from=1-1, to=3-2]
	\arrow["\cong", from=1-3, to=3-2]
\end{tikzcd}
\end{equation*}
Questo è sufficiente per garantire che \(H_{q}(X_{q+1}) = \varinjlim H_{q}(X_{i})\).
\end{proof}
\begin{prop}
Sia \(X\) un \href{20260205161432-cw_complesso.org}{CW-complesso} tale che \(X=X_{n}\) e con un numero finito di \href{20260205160413-omologia_per_attaccamento_di_k_cella.org}{celle}. Allora
\begin{enumerate}
\item per ogni \(q\), il \href{20241205141053-r_moduli.org}{modulo} di \href{20250122133631-omologia_singolare.org}{omologia singolare} \(H_{q}(X)\) è \href{20241213100845-modulo_finitamente_generato.org}{finitamente generato};
\item per ogni \(q>n\): \(H_{q}(X) = 0\);
\item \(H_{n}(X)\) è \href{20241213094625-modulo_libero.org}{libero}.
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
Consideriamo \href{20250122154927-successione_esatta_di_una_coppia_topologica.org}{la SEL dell'omologia relativa}:
\begin{equation*}
H_{q}(X_{q-1}) \longrightarrow H_{q}(X_{q}) \longrightarrow H_{q}(X_{q}, X_{q-1})
\end{equation*}
Per la proposizione precedente, \(H_{q}(X_{q-1}) = 0\), e dunque
\begin{equation*}
i : H_{q}(X_{q}) \hookrightarrow H_{q}(X_{q}, X_{q-1}) \cong \bigoplus_{\alpha} R\cdot [e_{\alpha}^{q}]
\end{equation*}
è una mappa \href{20241219101956-funzione_iniettiva.org}{iniettiva}, dove l'ultimo \href{20241206115416-morfismi_r_moduli.org}{isomorfismo} è dato \hyperref[sec:org83cb022]{da un risultato precedente}. Pertanto \(H_{q}(X_{q}, X_{q-1})\) è un modulo libero e finitamente generato (per ipotesi vi è solo un numero finito di celle), e \(i\big(H_{q}(X_{q})\big)\) ne è \href{20241206142802-sottomoduli.org}{sottomodulo}.

Siccome \(R\) è un PID, \href{20241219192830-pid_sottomoduli_sono_liberi.org}{allora}, \(H_{q}(X_{q})\) è libero e finitamente generato.

\begin{itemize}
\item In particolare, quindi \(H_{n}(X_{n}) = H_{n}(X)\) è libero e finitamente generato (quindi si ha 3.)
\item Inoltre, consideriamo \(H_{q}(X) = H_{q}(X_{q+1})\):
\begin{equation*}
  	H_{q}(X_{q}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1}, X_{q})
\end{equation*}
dove \(H_{q}(X_{q+1}, X_{q}) = 0\). Pertanto questa \href{20241213105600-funzione_suriettiva.org}{mappa è suriettiva}
\begin{equation*}
  	H_{q}(X_{q}) \longrightarrow H_{q}(X_{q+1})
\end{equation*}
con \(H_{q}(X_{q})\) finitamente generato. Allora \(H_{q}(X) = H_{q}(X_{q+1})\) è finitamente generato. Si ha 1.
\item Per finire, se \(q>n\): \(H_{q}(X_{n}) = 0\), ma \(H_{q}(X_{n}) = H_{q}(X)\). Segue 2.
\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{document}
